% ============================================================
%  Section 5 – Interprétation et discussion
% ============================================================
%
%  Contenu attendu (voir sujet PDF) :
%
%  5.1 Interprétation des résultats en langage courant
%      - Traduire chaque conclusion statistique (rejet / non-rejet de H0)
%        en une phrase compréhensible sans jargon technique
%      - Lier aux questions initiales du sondage
%
%  5.2 Association statistique vs causalité
%      - OBLIGATION : distinguer "association significative" et "relation causale"
%        (exigence explicite du sujet et du cours)
%      - Exemple : "on met en évidence une association entre X et Y,
%        mais cela ne signifie pas que X cause Y"
%      - Évoquer les variables confondantes potentielles
%
%  5.3 Limites de l'étude et pistes d'amélioration
%      - Taille de l'échantillon (n=72 pour SC3/SC4 → certains tests χ² difficiles)
%      - Validité externe (généralisation à d'autres promotions / établissements ?)
%      - Qualité des questions (auto-évaluation, échelles ordinales traitées en quantitatif)
%      - Pistes : augmenter n, croiser avec données réelles de résultats, etc.
%
%  Conclusion générale
%      - Résumé des grandes conclusions de l'étude
%      - Réponse synthétique à la problématique initiale
%      - Ouverture (ce que l'étude ne peut pas trancher)
%
% ============================================================
\section{Interprétation et discussion}

\subsection{Interprétation des résultats}

Les analyses réalisées permettent de répondre aux questions statistiques formulées au début de l'étude, en traduisant les résultats des tests en conclusions compréhensibles en langage courant.

Le test T1 montre que la proportion d'étudiant·es dormant moins de 7 heures avant un devoir écrit est significativement différente de 50~\%. Dans notre population étudiée, 55 étudiant·es sur 68, soit environ 80,9~\%, déclarent dormir moins de 7 heures avant un DE. L'intervalle de confiance à 95~\% obtenu, $[0{,}7154~;~0{,}9023]$, indique que cette proportion est élevée. En langage courant, cela signifie que le manque de sommeil avant les examens est une situation fréquente chez les étudiant·es interrogé·es.

Le test T2 porte sur l'assiduité totale aux cours magistraux. La proportion observée d'étudiant·es déclarant assister à tous les CMs est de $29/68$, soit environ 42,6~\%. Cependant, le test ne permet pas de rejeter l'hypothèse selon laquelle cette proportion serait égale à $1/3$. Ainsi, même si la proportion observée est supérieure à un tiers, l'écart n'est pas suffisamment marqué statistiquement pour affirmer que plus d'un tiers des étudiant·es assistent à tous les cours magistraux. Cette conclusion reste toutefois proche du seuil critique, ce qui la rend relativement fragile.

Le test T3 concerne le nombre moyen d'annales travaillées avant un CE ou un DE. La moyenne observée est d'environ $2{,}19$ annales, mais le test de Student ne permet pas de rejeter l'hypothèse selon laquelle la moyenne serait égale à 2. Autrement dit, on ne peut pas affirmer que les étudiant·es travaillent en moyenne significativement plus ou moins de deux annales avant un examen. Cette conclusion est cohérente avec l'intervalle de confiance $[1{,}977~;~2{,}406]$, qui contient la valeur 2.

Le test T4 montre que la distribution des moyennes obtenues au bac en spécialités scientifiques n'est pas uniforme. La modalité ``12--14'' est très majoritaire, puisqu'elle regroupe 39 étudiant·es sur 67. Cela signifie que la population étudiée est relativement concentrée autour d'un niveau scolaire initial moyen, plutôt qu'équitablement répartie entre tous les niveaux de bac. En langage courant, notre groupe de répondant·es n'est donc pas très hétérogène du point de vue du niveau académique initial.

Le test T5, qui devait étudier le lien entre le nombre d'annales travaillées et l'assiduité aux cours magistraux, ne peut pas être interprété rigoureusement car les conditions de validité du test du $\chi^2$ ne sont pas satisfaites. Certains effectifs théoriques sont trop faibles. On ne peut donc pas conclure statistiquement sur l'existence ou l'absence d'un lien entre ces deux variables à partir de ce test.

Enfin, le test T6 porte sur la relation entre la fréquence de participation extra-scolaire et la moyenne obtenue au semestre 1. Après regroupement des modalités, les conditions de validité du test du $\chi^2$ sont vérifiées, car tous les effectifs théoriques sont supérieurs à 5. On obtient $\chi^2_{\mathrm{obs}} \approx 4{,}375$, inférieur au seuil critique $\chi^2_{4;0.05}=9{,}488$. On ne rejette donc pas $H_0$ au seuil de 5~\%. En langage courant, les données disponibles ne permettent pas de mettre en évidence une dépendance significative entre la fréquence de participation extra-scolaire et la moyenne obtenue au semestre 1.

Ainsi, les résultats les plus nets de notre étude concernent principalement le sommeil avant les examens et la répartition non uniforme des niveaux de bac. En revanche, les données ne permettent pas de conclure à une différence significative pour le nombre moyen d'annales travaillées, ni à une dépendance significative entre la participation extra-scolaire et la moyenne au semestre 1. Le lien entre annales travaillées et assiduité aux CMs ne peut pas être étudié rigoureusement avec le test du $\chi^2$ retenu, car ses conditions de validité ne sont pas respectées.

\subsection{Association statistique et causalité}

Il est essentiel de distinguer une association statistique d'une relation causale. Une association statistique signifie que deux variables semblent liées dans les données observées. En revanche, cela ne prouve pas qu'une variable cause directement l'autre.

Dans notre étude, le test T6 ne met pas en évidence de dépendance significative entre la fréquence de participation extra-scolaire et la moyenne obtenue au semestre 1. Cela ne signifie pas que la participation extra-scolaire n'a aucun effet dans la réalité. Cela signifie seulement que, dans les données disponibles et avec le test utilisé, nous ne disposons pas de preuves statistiques suffisantes pour affirmer l'existence d'une association entre ces deux variables.

Même si une association significative avait été mise en évidence, elle n'aurait pas permis de conclure automatiquement à une relation de cause à effet. Par exemple, si les étudiant·es participant davantage à des activités extra-scolaires avaient obtenu de meilleurs résultats, on ne pourrait pas affirmer que ces activités améliorent directement les résultats académiques. D'autres facteurs pourraient expliquer simultanément les deux phénomènes.

Plusieurs variables confondantes peuvent intervenir : le niveau scolaire initial, la motivation générale, l'organisation personnelle, le temps de travail, le temps de trajet, le sommeil, ou encore le niveau de difficulté ressenti dans les matières. Un·e étudiant·e très organisé·e peut à la fois participer à des activités extra-scolaires et obtenir de bons résultats, sans que l'activité extra-scolaire soit la cause directe de ces résultats.

De même, pour le sommeil avant les examens, notre étude montre qu'une proportion élevée d'étudiant·es dort moins de 7 heures avant un DE. Cependant, ce résultat ne permet pas de conclure que le manque de sommeil cause de mauvais résultats académiques, car notre test porte seulement sur la proportion d'étudiant·es concernés, et non sur un lien direct entre sommeil et performance.

Notre protocole repose sur un sondage observationnel et non sur une expérience contrôlée. Les étudiant·es n'ont pas été réparti·es aléatoirement entre plusieurs groupes, et les réponses sont déclarées par les répondant·es eux-mêmes. Par conséquent, notre étude permet de discuter des tendances et des associations éventuelles, mais elle ne permet pas d'établir des relations causales.

\subsection{Limites de l'étude et pistes d'amélioration}

Notre étude présente plusieurs limites qu'il est important de prendre en compte pour interpréter correctement les résultats.

La première limite concerne la taille de la population étudiée. Après nettoyage des données, le sondage principal contient 68 réponses valides. Cet effectif permet de réaliser certains tests de proportion ou de moyenne, mais il devient limité pour les tests du $\chi^2$, surtout lorsque les variables comportent plusieurs modalités. C'est notamment le cas pour T5, dont les conditions de validité ne sont pas satisfaites. Le test n'est donc pas interprétable rigoureusement.

La deuxième limite concerne la représentativité. Les réponses proviennent uniquement de certaines classes de P1 interrogées dans le cadre du projet. Les résultats ne peuvent donc pas être généralisés à l'ensemble des étudiant·es de l'EFREI, ni à d'autres promotions ou établissements. De plus, la participation au sondage repose sur le volontariat, ce qui peut créer un biais de sélection : les étudiant·es qui répondent ne sont pas forcément représentatifs de l'ensemble de la population visée.

La troisième limite est liée à la qualité des données déclarées. Plusieurs variables reposent sur l'auto-évaluation : nombre d'annales travaillées, assiduité aux cours, heures de sommeil ou fréquence de participation extra-scolaire. Les réponses peuvent être imprécises, arrondies ou influencées par un biais de désirabilité sociale. Par exemple, certain·es étudiant·es peuvent surestimer leur assiduité, leur quantité de travail personnel ou leur implication dans certaines activités.

Une autre limite concerne la nature des variables utilisées. Plusieurs variables ordinales ont été recodées ou regroupées pour permettre les analyses statistiques. Ces choix sont nécessaires pour appliquer certains tests, mais ils simplifient la réalité. Par exemple, deux étudiant·es appartenant à la même modalité peuvent avoir des comportements assez différents. De plus, les regroupements peuvent faire perdre une partie de l'information initiale.

Pour améliorer le protocole, il serait pertinent d'augmenter le nombre de répondant·es afin de renforcer la validité des tests, notamment les tests du $\chi^2$. Il serait également utile de collecter des données plus précises et plus objectives, par exemple les notes réelles obtenues au semestre, le nombre exact d'heures de travail personnel par semaine, ou encore la présence réelle aux cours. Enfin, une étude plus complète pourrait suivre les étudiant·es sur une période plus longue, afin d'observer l'évolution de leurs habitudes et de leurs résultats académiques.

\section*{Conclusion}

Cette étude avait pour objectif d'analyser, à partir d'un sondage, certains éléments de la vie quotidienne susceptibles d'être associés aux résultats académiques des étudiant·es. Les variables étudiées portaient notamment sur le sommeil, le travail personnel, l'assiduité aux cours magistraux, le niveau académique initial et la participation extra-scolaire.

Les résultats montrent d'abord qu'une grande majorité des étudiant·es interrogé·es déclarent dormir moins de 7 heures avant un DE. Cette proportion est significativement différente de 50~\%, ce qui met en évidence une tendance forte dans la population étudiée. Les résultats montrent également que les niveaux de bac en spécialités scientifiques ne sont pas répartis uniformément : la majorité des répondant·es se situent dans la modalité ``12--14'', ce qui indique une certaine homogénéité du niveau académique initial.

En revanche, les tests réalisés ne permettent pas d'affirmer que le nombre moyen d'annales travaillées est significativement différent de 2. Ils ne mettent pas non plus en évidence de dépendance significative entre la fréquence de participation extra-scolaire et la moyenne obtenue au semestre 1. Le lien entre annales travaillées et assiduité aux CMs n'a pas pu être interprété rigoureusement, car les conditions du test du $\chi^2$ n'étaient pas satisfaites.

Ainsi, notre étude apporte des éléments de réponse à la problématique initiale, mais elle doit rester prudente dans ses conclusions. Les données permettent d'identifier certaines tendances, notamment sur le sommeil et le niveau académique initial, mais elles ne permettent pas d'établir de relation causale entre les habitudes étudiées et les résultats académiques. Pour aller plus loin, il faudrait disposer d'un effectif plus large, de données plus objectives et d'un protocole permettant de mieux contrôler les variables confondantes.